Energie ist für vieles nötig. Ohne Energie wären die bisherige industrielle Entwicklung
und das Leben wie es bekannt ist, nicht möglich. Erst Energieträger wie Öl, Erdgas und
vor allem elektrische Energie sollen den wirtschaftlichen und technischen Fortschritt
erst ermöglichen haben \cite[vgl.][S. 4 - S. 6]{Bpb2013} and \cite[vgl.][S. 4 - S. 6]{Bpb2013}. 2014 wurden 684 TWh Strom
erzeugt. Die Quelle der erzeugten elektrischen Energien wurden vor allem durch
fossile Brennstoffe erzeugt \cite[vgl.][S.38]{EDG}.

Aufgrund des Energieverbrauchs finden auch Klimaänderungen durch Umweltverschmutzung,
verursacht durch Treibhausgase wie Kohlendioxid, statt. Dies hat nicht nur eine
steigende globale Durchschnittstemperatur, sondern auch extreme Wetterereignisse,
wie Stürme und Überflutungen zur Folge \cite[vgl.][]{Ven2013}. Die globale Durchschnittstemperatur
soll um bis zu vier Grad Celsius steigen, wenn nichts dagegen unternommen wird.

Die Reduzierung des Stromverbrauchs hat nicht nur klimaschützende, sondern auch
Kosten reduzierende Wirkung, da verminderte Nachfrage und Verbrauch auch entsprechend
niedrigere Ausgaben für Strom bedeuten. Die Kontrolle des eigenen Energieverbrauchs
wird daher immer wichtiger. Damit ist nicht nur die Überwachung der eigenen Energiekosten
möglich, sondern auch die Steigerung der Energieeffizienz von Anlagen \cite[vgl.][]{pae}.
Zudem wird durch die Energieverbrauchskontrolle die Möglichkeit eröffnet, die
Umwelt zu schonen. Die Reduzierung des eigenen Stromverbrauchs und die Vermeidung
von Spitzen sorgen dafür, dass die Stromversorgung und somit auch die Zulieferung
und Produktion von Strom eingedämmt wird. Umweltschutz wird also nicht nur dadurch
gefördert, wie und mit welchen Mitteln Strom gewonnen wird, z.B. durch erneuerbare
Energien, sondern auch durch die Nachfrage danach. Um zum Umweltschutz beizutragen
kommt es also nicht nur dar-auf an, wie der Strom erzeugt wird, sondern auch wie viel
Energie verbraucht wird. Es hängt somit auch vom eigenen Verbrauch ab, weil die Menge
des produzierten Stroms vermindert wird. Da die Stromerzeugung auch von der Nachfrage
abhängig ist.

Hier kommt die in dieser Arbeit entwickelte Softwarelösung zum Einsatz. Mit der
S0-Schnittstelle, nach DIN EN 62053-31, kann nicht nur der aktuelle Verbrauchstand
von den Zählern direkt abgelesen, sondern auch über ganze Zeiträume hinweg erfasst
werden, die dann aufbereitet und Visualisiert werden. So werden die Verbrauchsdaten
nicht nur für einen bestimmten Zeitpunkt dargestellt, sondern für ganze Zeiträume.

Bei der Visualisierung der Energieverbrauchsdaten über die Zeit können die Verbrauchsdaten
analysiert werden. Durch die Analyse können unnötige Verbräuche erfasst, dargestellt,
eventuelle Zusammenhängen erkannt und so der Energieverbrauch optimiert werden.