
Die Optimierung des Stromverbrauchs wird immer wichtiger. Dadurch kann die Umwelt
geschützt und der eigene Energieverbrauch gesenkt werden. Ersteres wird aufgrund
der immer weiter steigenden Umweltverschmutzung bei der Energiegewinnung wichtiger.\\

Zur Reduzierung der Umweltverschmutzung bei der Energiegewinnung und damit auch
beim Energieverbrauch kann beigetragen werden, indem der eigene Verbrauch analysiert,
unnötige Verbräuche ermittelt und optimiert werden können. Die Reduzierung des
Energieverbrauchs hat auch einen Ausgaben reduzierenden Charakter.\\

Dazu soll in dieser Bachelorarbeit eine Monitorringlösung entwickelt werden, die
über vier S0- Schnittstellen, den Energieverbrauch in Gebäuden automatisch am
Zähler misst, verarbeitet und abspeichert. In dieser Arbeit soll mit dem Aufsatz
SD0, direkt über seinen vier S0-Kanälen, von den am Stromzähler angebrachten
S0-Schnittstellen der Energieverbrauch gemessen werden. Die Abspeicherung der
Verbrauchswerte soll sowohl lokal, als auch auf einem Server erfolgen können.
Dazu gibt der Aufsatz die Verbrauchswerte an den Rasperry Pi weiter, wo die
Verbrauchswerte abgespeichert werden. Vom Raspberry Pi aus können, wenn nötig,
die Verbrauchsdaten an einen Server weitergeleitet und dort abgelegt zu werden.
Die Visualisierung der Verbrauchswerte soll über eine Webdarstellung vorgenommen
werden.\\

Die Verbrauchsmessung und deren Darstellung ermöglicht, dass die Verbrauchsdaten
analysiert und der Stromverbrauch des Nutzers bzw. des Systems optimiert werden können.\\

Die aufgenommenen S0-Impulse können Werte von Elektro-, Wasser- oder Gaszählern
repräsentieren. Für die Möglichkeit der Konfiguration der Impulskonstante und der
Messleitung ist eine Einstellmöglichkeit herauszusuchen. Die entwickelte Lösung
ist prototypisch zu implementieren und in einem Testaufbau zu überprüfen.
