In dieser Abschlussarbeit wurde eine, aus zwei Bereichen bestehende, Softwarelösung
entwickelt, die den eigenen Energieverbrauch visualisiert und dadurch die Möglichkeit
aufgreift den eigenen Energieverbrauch zu analysieren. Die auf der Grundlage eines
Linux-Betriebssystems entwickelte Software, welche auf einem Raspberry Pi läuft,
wertet die empfangenen S0-Impulse in Energieverbrauchswerte um. Auf der Grundlage,
von diesen als Linuxtreiber (auch Deamon bezeichnet) entwickelten Software
ausgewerteten Verbrauchswerten, findet die Visualisierung, der ausgewerteten
Energieverbrauchswerte statt. Die Visualisierungseinheit, also die Webseite befindet
sich dann auf einem Webserver, der entweder auf einem Raspberry Pi oder einem vom
Raspberry Pi physisch unabhängigen Server läuft. Die entwickelte Visualisierungseinheit
bietet den Vorteil, dass nicht nur der bisherige Gesamtverbrauch, vom Zähler als
Zahl abgelesen werden kann, sondern die Verbrauchswerte für einen bestimmten
Zeitraum grafisch darzustellen werden. Zudem ist es durch die Auswahl der einzelnen
Kanälen, die der Anzahl der S0-Anschlüssen der Erweiterung SD0 entsprechen, möglich
die Verbrauchswerte verschiedener Zähler, gleichzeitig zu analysieren und miteinander
zu vergleichen. Es wurde eine Anforderungsanalyse durchgeführt, die die Anforderungen
an die entwickelte Softwarelösungen definieren soll. Mit deren Hilfe wurden dann
im anschließenden Kapitel die Lösungen entworfen. Ausgehend vom Entwurf, der die
Grundlage bzw. den Ausgangspunkt der realisierten Lösungen bildet, wurde die Lösung
realisiert. Es wurde auch ein Parser zum Einlesen von Konfigurationsdateien verwendet.
Dadurch kann die Software während der Laufzeit an verschiedene Zähler angepasst
werden. Die Software, die auf dem Raspberry Pi läuft, wurde modular aufgebaut.
Dadurch ist später eine einfache Erweiterung der schon entwickelten Software möglich.

Der Vorteil bei der in dieser Abschlussarbeit eingesetzten S0-Schnittstelle ist,
dass die Schnittstelle nicht nur für den Energieverbrauch, sondern auch für andere
Verbrauchswerte wie Wärme, Wasser und Gas verwendet werden kann. Die entwickelte
Software kann also in Verbindung mit den S0-Schnittstellen vielseitig verwendet
werden.

Eine Möglichkeit den Prototyp zu erweitern wäre, weitere Darstellungsformen und 
-varianten hinzuzufügen. Das wäre beispielsweise die Darstellung der Verbrauchsdaten
in einer App, also auf einem Smartphone oder Tablet. Es wäre auch möglich, weitere
Daten, wie Tarifinformationen und bisherige Kosten für den Energie-verbrauch,
darzustellen. Es wäre auch möglich, die aktuellen Energieverbrauchswerte mit den
Verbrauchswerten des selben Zeitraums vergangener Jahre zu vergleichen.