In diesem Kapitel wird die Realisierung der prototypischen Entwicklung beschrieben.

Um die Verbrauchswerte zu messen gibt es schon ein Projekt, den Volkszähler. Da-bei handelt es sich um ein Open Source Projekt [vgl. vza]. Mit dem Volkszähler kön-nen Energieverbrauchswerte gemessen und auf dessen Darstellung Verbrauchswer-te von Wasser, Strom Gas usw. angezeigt werden [vgl. Zoe], mit dem die Nutzer die eigenen Verbrauchdaten wie Strom, Temperatur, Wasser am Zähler messen können. Die gemessenen Verbrauchsdaten werden dann über die Schnittstellen an das Messgerät übertragen, dort gespeichert und auf einer Website ausgewertet. Ein ge-eignetes Messgerät muss vorhanden sein. In dieser Arbeit handelt es sich dabei um den SD0 von Busware, zusammen mit dem Raspberry Pi. Die Messung findet dabei am Zähler über die S0-Schnittstelle statt. Die Übertragung findet über Kupferkabel statt. Die Speicherung und Auswertung finden dann durch die Software statt. Bei der Software handelt es sich um den Volkszähler. Mit dem Volkszähler können auch Verbrauchsdaten über S0-Schnittstellen gemessen werden [vgl. vzg]. Dazu gibt es zwei Softwares, um S0-Impulse zu messen. Dabei handelt es sich um s0vz [vgl. s0vz] und s0enow. Aus dem Quellcode bzw. der Datei s0enow.cpp, in der sich auch die Main-Funktion befindet, geht hervor, dass sich beim Projekt s0enow um einen nach GNU General Public Licence der Version 3 Lizenzierte Software handelt. Das bedeutet, dass der Quellcode verwendet bzw. Modifiziert werden darf. Dabei muss aber die Software, die Teile der Software, die nach GNU General Public Licence der Version 3 lizenziert wurde, verwendet auch als solche lizenziert werden [vgl. s0ec Codezeilen 23 bis 38] \cite[vgl.][S. 455]{s0ec}.

In dieser Arbeit werden einige Funktionen, die im Softwareprojekt s0enow vorhanden sind, verwendet. Dadurch müssen diese nicht von neuem entwickelt werden. Neben der Bibliothek, die zum Einlesen der Konfigurationsdatei dient, werden ähnliche Da-ten eingelesen, wie im Projekt s0enow. Dies ist der Tatsache geschuldet, dass die Software die in dieser Arbeit entwickelt wird, eine ähnliche Aufgabe erfüllt, wie das Projekt s0enow. Dabei handelt es sich um die Funktion cfile(). Diese Datei befindet sich in den Codezeilen 204 bis 309 im s0enow Projekt [vgl. s0ec].
In der Software, die in dieser Arbeit entwickelt wird, werden neben dem Datafolder, die Messstellenname, die Mittelwertszeit auch die Impulskonstanten ausgelesen.

Zusätzlich gibt es Überschneidungen mit den Projekten s0enow und s0vz. Wie in diesen Projekten wird die Software, die auf dem Raspberry Pi laufen soll, als Dienst-programm bzw. Deamon entwickelt So genannte Deamons laufen unter Linux im Hintergrund und starten, wenn das Betriebssystem hochgefahren wird [vgl. Wol2006 dpz und Wol2006 af]. Diese Funktionen befinden sich in den Codezeilen 111 bis 202, im Projekt s0enow [vgl. s0ec]. Bei den Funktionen handelt es sich um die drei fol-genden Funktionen,
