Für das Monitoring von Energieverbrauchswerten soll eine Softwarelösung entwickelt werden. Es soll über die S0-Schnittstellen von Zählern Energieverbrauchswerte erfassen, anschließend verarbeiten und lokal abspeichern.

Die abgespeicherten Verbrauchswerte sollen an einen Server gesendet werden.

Die Visualisierung der Verbrauchswerte erfolgt grafisch über eine Weboberfläche. Dabei werden 
die Energieverbrauchswerte entweder für einen bestimmten, vom Be-nutzer ausgewählten, 
Zeitraum abgefragt. Oder die aktuellen Verbrauchswerte werden fortlaufend von der
Messeinheit, also vom Aufsatz SD0 und dem Raspberry Pi abgefragt und auf dem Raspberry Pi 
dargestellt.

Die Verbrauchswerte werden über die S0-Schnittstellen des Aufsatzes SD0 gemessen. Die 
gemessenen Daten werden anschließend vom Aufsatz über die serielle Schnittstelle, also dem 
UART, des Raspberry Pi an diesen übertragen. Auf dem Raspberry Pi werden die S0-Impulse 
verarbeitet und anschließend mit dem jeweiligen Zeitstempel des Zeitpunktes der Messung 
versehen und abgespeichert.

Die abgespeicherten Verbrauchswerte werden anschließend an einen Server weitergeleitet, wo 
die Verbrauchswerte für einen, vom Benutzer bestimmten, Zeitraum grafisch dargestellt werden. 
Der Server kann sich physisch an einem anderen Ort als der Raspberry Pi befinden. Dabei 
erfolgt die Kommunikation über die Ethernet Schnittstelle. Alternativ kann die Webdarstellung 
auf dem Raspberry erfolgen. Für die fortlaufende grafische Darstellung des Energieverbrauchs 
muss sich die Webdarstellung auf dem Raspberry Pi befinden.

\section{Muss-Kriterium}
\label{sec:MussKriterium}

%Counter
\newcounter{MussKriterien}
\setcounter{MussKriterien}{0}
\newcommand{\MussKriterien}[1]{%
  \stepcounter{MussKriterien}%
  #10\theMussKriterien0
}


\textbf{\MussKriterien{M-ERF}} Erfassen der S0-Impulse am Zähler\\
Durch S0-Impulse soll der Verbrauch am Stromzähler erfasst werden.
\\

\addtocounter{MussKriterien}{-1}
\textbf{\MussKriterien{M-ERF}-10} Anzahl der verschiedenen, gemessenen Stromzählern\\
Mit dem Aufbau muss möglich sein, an bis zu vier verschiedenen Stromzähler Stromzählern mit S0-Schnittstellen die S0-Impulse erfasst zu können.\\7
\\

\textbf{\MussKriterien{M-ERF}} Übergabe der erfassten S0-Impusle an den Raspberry Pi\\
Die erfassten S0-Impulse werden nach dem Messvorgang dem Raspberry Pi über die GPIO-Schnittstelle übergeben.\\

\textbf{\MussKriterien{M-VERA}}Umrechnung der übergebenen S0-Impusle\\
Die gemessenen S0-Impusle, die an den Raspberry Pi übergeben wurden, müssen auf dem Raspberry Pi in Energieverbrauchswerte (Watt pro Stunde) umgerechnet werden.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-VERA}}Abspeichern von umgerechneten Energieverbrauchswerten.\\
Die von S0-Impuslen nach Energieverbrauchswerte umgerechneten Werte müssen auf dem Raspberry Pi abgespeichert werden.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-SEN}} Senden der abgespeicherten Energieverbrauchsdaten.\\
Alle abgespeicherten Dateien sollen an einen Server versendet werden können.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-SEN}-10} Zeiten für das Senden der abgespeicherten Energieverbrauchsdaten\\
Die abgespeicherten Dateien sollen zu bestimmten Uhrzeiten an einen Server versendet werden können.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-SEN}-11}Zeiten für das Senden der abgespeicherten Energieverbrauchsdaten\\
Die abgespeicherten Dateien sollen permanent an einen Server versendet werden können.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-BEA}} Betriebsart der Software\\
Die Software muss als Dienstprogramm laufen.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-BEA}} Dauerhafter Betrieb der Software\\
Die Software muss dauerhaft auf dem Raspberry Pi laufen.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-BEA}} Starten der Software\\
Die Software muss mit dem Systemstart der Raspberry Pi bzw. dessen Betriebssys-tems gestartet werden.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-BEA}} Beenden der Software\\
Die Software muss vom Benutzer durch Angabe der Prozessnummer der Software beendet werden können.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-BEA}} Neustart der Software\\
Die Software muss vom Benutzer neugestartet werden können.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-KONF}} Einlesen einer Konfigurationsdatei\\
Die Software muss während der Laufzeit eine Konfigurationsdatei einlesen können.
\\

\textbf{\MussKriterien{M- KONF}} Einlesen der Impulskonstante einer Konfigurationsdatei\\
Die Software muss während der Laufzeit der Impulskonstante von bis zu vier unter-schiedlichen Stromzählern aus einer Konfigurationsdatei einlesen können.
\\

\textbf{\MussKriterien{M- KONF}} Einlesen der Empfängeradresse aus einer Konfigurationsdatei\\
Die Software muss während der Laufzeit die IP-Adresse, an die die gespeicherten Energieverbrauchswerte gesendet werden sollen, aus einer Konfigurationsdatei ein-lesen können.
\\

\textbf{\MussKriterien{M- KONF}-10} Einlesen der Empfängeradresse aus einer Konfigurationsdatei\\
Wird für die IP-Adresse, an denen die Daten gesendet werden sollen als Localhost oder 127.0.01 angegeben, verbleiben die Daten auf dem Raspberry Pi. Bei der Ad-resse handelt es sich um den Raspberry Pi selbst [vgl. loc].
\\

\textbf{\MussKriterien{M-KONF}}: Einlesen einer Konfigurationsdatei
Die Software muss während der Laufzeit eine Konfigurationsdatei einlesen können.
\\

\textbf{\MussKriterien{M- KONF}}: Einlesen der Impulskonstante einer Konfigurationsdatei
Die Software muss während der Laufzeit der Impulskonstante von bis zu vier unter-schiedlichen Stromzählern aus einer Konfigurationsdatei einlesen können.
\\

\textbf{\MussKriterien{M- KONF}}: Einlesen der Empfängeradresse aus einer Konfigurationsdatei
Die Software muss während der Laufzeit die IP-Adresse, an die die gespeicherten Energieverbrauchswerte gesendet werden sollen, aus einer Konfigurationsdatei ein-lesen können.
\\

\textbf{\MussKriterien{M- KONF}-10}: Einlesen der Empfängeradresse aus einer Konfigurationsdatei
Wird für die IP-Adresse, an denen die Daten gesendet werden sollen als Localhost oder 127.0.01 angegeben, verbleiben die Daten auf dem Raspberry Pi. Bei der Ad-resse handelt es sich um den Raspberry Pi selbst [vgl. loc].
\\

\textbf{\MussKriterien{M-DAR}}: Darstellung der umgerechneten Energieverbrauchswerte
Dem Benutzer sollen die umgerechneten Energieverbrauchsdaten grafisch darge-stellt werden.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-DAR}-10}: Darstellung der umgerechneten Energieverbrauchswerten
Die grafische Darstellung der umgerechneten Energieverbrauchsdaten muss auf Webbasis geschehen.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-DAR}}: Grafische Darstellung der umgerechneten 
Energieverbrauchswerten
Die grafische Darstellung der umgerechneten Energieverbrauchsdaten muss auf ei-nem Koordinatensystem geschehen.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-DAR}}: Auswahl der Zähler für die Darstellung der Energieverbrauchswerte
Der Benutzer soll für die grafische Darstellung die einzelnen Zähler auswählen kön-nen. Die Verbrauchswerte der ausgewählten Zähler werden dann auf einem Koordi-natensystem dargestellt.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-DAR}-10}: Auswahl mehrerer Zähler für die Darstellung der
Energieverbrauchswerte
Der Benutzer soll für die grafische Darstellung mehrere Zähler gleichzeitig auswäh-len können. Die Verbrauchswerte der ausgewählten Zähler werden dann gleichzeitig grafisch auf einem Koordinatensystem dargestellt.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-DAR}-20}: Auswahl aller Zähler für die Darstellung der Energieverbrauchswerte
Der Benutzer soll für die grafische Darstellung alle Zähler auswählen können. Die Verbrauchswerte aller Zähler werden, auf einem Koordinatensystem dargestellt.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-DAR}}: Auswahl des Zeitraumes für die Darstellung der 
Energieverbrauchswerte
Der Benutzer muss für die grafische Darstellung den Zeitraum auswählen können, in dem die 
Verbrauchsdaten angezeigt werden sollen.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-DAR}-10}: Auswahl des Startdatums für die Darstellung der
Energieverbrauchswerte
Der Benutzer muss für die grafische Darstellung das Startdatum für den Zeitraum
Auswählen können, bei dem die Verbrauchswerte angezeigt werden sollen, die ab dem ausgewählten Startdatum abgespeichert wurden.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-DAR}-20}: Auswahl des Enddatums für die Darstellung der
Energieverbrauchswerte
Der Benutzer muss für die grafische Darstellung das Enddatum für den Zeitraum
auswählen können, bei dem die Verbrauchswerte angezeigt werden sollen, die bis
zum dem ausgewählten Enddatum abgespeichert wurden.
\\

\textbf{\MussKriterien{M-DAR}-30}: Keine Auswahl des Datums für die Darstellung der
Energieverbrauchswerte
Ein bestimmtes Datum kann nicht ausgewählt werden, wenn für dieses Datum keine Energieverbrauchsdaten abgespeichert wurden.

\section{Kann-Kriterien}
\label{sec:KannKriterien}

%Counter
\newcounter{KannKriterien}
\setcounter{KannKriterien}{0}
\newcommand{\KannKriterien}[1]{%
  \stepcounter{KannKriterien}%
  #10\theKannKriterien0
}
\textbf{\KannKriterien{K-DAR}}Darstellung der aktuellen Energieverbrauchswerte\\
Dem Benutzer kann die Möglichkeit gegeben werden, die Energieverbrauchswerte darstellen zu lassen, die aktuell verbraucht werden.
\\

\textbf{\KannKriterien{K-DAR}}Export der Verbrauchsdatendarstellung in Bilddatei\\
Dem Benutzer kann die Möglichkeit gegeben werden, die von diesem betrachtete grafische Darstellung der Energieverbrauchsdaten in eine Bilddatei zu exportieren.



\section{Technische Kriterien}
\label{sec:TechnischeKriterien}

%Counter
\newcounter{TechnischeKriterien}
\setcounter{TechnischeKriterien}{0}
\newcommand{\TechnischeKriterien}[1]{%
  \stepcounter{TechnischeKriterien}%
  #10\theTechnischeKriterien0
} 

\textbf{\KannKriterien{MT}}: Den Aufsatz SD0 benutzen
Für die Messung der S0-Impulse muss der Aufsatz SD0 von Busware benutzt wer-den.
\\

\textbf{\KannKriterien{MT}}: Datenempfang vom Aufsatz SD0 
Die gemessenen S0-Impulse sollen vom Aufsatz SD0 von Busware über die serielle Schnittstelle empfangen werden.
